\newglossaryentry{python}
{
    name={Python},
    description={Langage de programmation interprété, interactif et orienté objet. \cite{python}},
    plural={Python},
}

\newglossaryentry{pip}
{
    name={pip},
    description={Installateur de \glspl{paquet} pour \gls{python}. \cite{pip}},
    plural={pip},
    text={pip},
}

\newglossaryentry{paquet}
{
    name={Package},
    description={Contient tous les fichiers dont vous avez besoin pour un module.},
    plural={packages},
    text={package},
}

\newglossaryentry{docstring}
{
    name={Docstring},
    description={Les chaînes de caractères utilisées juste après la définition d'une fonction, d'une méthode, d'une
            classe ou d'un module. Elles sont utilisées pour documenter le code.},
    plural={docstrings},
    text={docstring},
}

\newglossaryentry{mock}
{
    name={Mock},
    description={Terme spécialisé de la programmation informatique qui sert à désigner un objet virtuel, de quelque
            nature que ce soit, qui a toutes les attitudes, toutes les apparences et tous les mouvements de son double
            réel.},
    plural={mocks},
    text={mock},
}

\newglossaryentry{framework}
{
    name={Framework},
    description={Ensemble d'outils et de composants logiciels à la base d'un logiciel ou d'une application.},
    plural={frameworks},
    text={framework},
}

\newglossaryentry{SG90}
{
    name={MicroServo SG90},
    description={Le servomoteur sert à orienter la caméra horizontalement.},
    plural={SG 90},
}

\newglossaryentry{RPiCamera}
{
    name={Raspberry Pi v2.1 8 MP 1080p Module Caméra},
    description={Caméra de la marque Raspberry Pi.},
    plural={Raspberry Pi v2.1 8 MP 1080p Module Caméra},
}

\newglossaryentry{RPiCard}
{
    name={Raspberry Pi 4 Model B},
    description={Le microcontrôleur du service},
    plural={Raspberry Pi 4 Model B},
}

\newglossaryentry{ssh}
{
    name={Secure Shell},
    first={Secure Shell (SSH)},
    plural={ssh},
    text={ssh},
    description={protocole de communication sécurisé.},
}

\newglossaryentry{ip}
{
    name={Internet Protocol},
    first={Internet Protocol (IP)},
    plural={adresse IP},
    text={adresse IP},
    description={numéro d'identification qui est attribué de façon permanente ou provisoire à chaque périphérique relié
            à un réseau informatique.},
}

\newglossaryentry{toml}
{
    name={Tom's Obvious Minimal Language},
    first={Tom's Obvious Minimal Language (TOML)},
    plural={TOML},
    text={TOML},
    description={un format de fichier de configuration minimal qui est facile à lire grâce à une sémantique évidente.
            \cite{toml}},
}

\newglossaryentry{yolo}
{
    name={YOLO},
    plural={YOLO},
    description={famille d'architectures et de modèles de détection d'objets pré-entrainés.
            \cite{yolo}},
}